\newpage
\chapter{Matematica}
\section{Le funzioni elementari}

\subsection{La funzione esponenziale}
\begin{defn}[Numero di Nepero]
Definiamo la costante \[ e := \dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{1}{n!} = \lim_{x\to \infty} \left(1+\dfrac{1}{x}	\right)^x \approx 2,718\ldots \] 

Si può dimostrare che questo numero è trascendente \footnote{Ovvero non esiste un polinomio a coefficienti razionali tale che $P(e) = 0$. In sostanza, è ancora più che irrazionale}.
\end{defn}

\begin{defn}[Funzione esponenziale]
In modo intuitivo, si definisce $f(x) = e^x$ esattamente come si definisce $2^x$.

Si può dimostrare che $e^x = \dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{x^n}{n!}$

\end{defn}

\begin{prop}[Proprietà elementari dell'esponenziale]

\[
e^{x+y} = e^x \cdot e^y \]
\[(e^x)^{^y} = e^{xy} 
\]
\[ e^x > 0 \ \ \forall x \in \R \]


Esattamente come quando al posto di $e$ c'è un numero razionale.

\end{prop}

\begin{figure}[!ht]
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/eallax.png}
\caption{Grafico della funzione esponenziale}
\end{figure}

















\newpage
\subsection{La funzione logaritmo}
Il logaritmo in base a si definisce come la funzione inversa dell'esponenziale.

Ovvero, \[ y = a^x \Rightarrow x = \log_a y\]

Ricordando che $e^x > 0 \ \forall x \in \R$, risulta ovvio che il logaritmo non è definito per $x<0$. (Si può comunque definire il logaritmo da $\mathbb{C} \to \mathbb{C}$, ma non ne parleremo qui).


Il logaritmo in base $e$ ha alcune proprietà interessanti per cui si definisce \emph{logaritmo naturale} e si scrive 
\[ \log _e x := \ln x\]

\begin{prop}[Proprietà elementari del logaritmo]

\[ a^{\log_a b} = b\]

\[a = d^{b+c} = d^b \cdot d^c \Rightarrow \log_d a =  b+c = \log_d d^a + \log_d d^b = \log_d (d^{a}\cdot d^b)\]

Quindi $\log_a (xy) = \log_a x + \log_a y$

Notare che $\log_a xx = \log_a x + \log_a x = 2 \log_a x$. Per induzione si mostra che vale \[ \log_a x^n = n \log_a x \forall n \in \mathbb{N}\]
 Si può estendere in modo da trovare che 

\[\log_a x^y = y \log_a x\]

Formula del cambio di base \footnote{Di solito la calcolatrice calcola solo i logaritmi in base 10 e base $e$. Di norma si converte sempre un logaritmo in base $e$}: \[ \log_a x = \dfrac{\log_b x}{\log_b a}\]



\end{prop}

\begin{figure}[!ht]
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/logaritmo.png}
\caption{Grafico della funzione logaritmo}
\end{figure}




















\newpage
\subsection{I numeri complessi}
Potrà sembrare una presa in giro, ma i numeri complessi in realtà semplificano spesso i calcoli.

\begin{defn}[Unità immaginaria]
Definiamo $i$, l'unità immaginaria, come un numero tale che $i^2 = -1$. È evidente che $i \notin \R$

\end{defn}

\begin{defn}[Numero complesso]
Definiamo $\mathbb{C}$, l'insieme dei numeri complessi $z = a + i b$, dove $a, b \in \R$ e $i$ è l'unità immaginaria.

Due numeri complessi sono uguali se e solo se è uguale sia la loro parte reale sia la parte immaginaria.
\end{defn}

\begin{defn}[Somma di numeri complessi]
La somma viene definita in modo intuitivo sommando separatamente parte reale e immaginaria.

\[ z_1 + z_2 = (a_1 + i b_1) + (a_2 + i b_2) = (a_1 + a_2) + i (b_1 + b_2)\]
\end{defn}


\begin{defn}[Prodotto di numeri complessi]
\[ z_1 \cdot z_2 = (a_1 + i b_1) \cdot (a_2 + i b_2) = a_1 \cdot a_2 + i a_1 b_2 + i b_1 a_2 + i \cdot i b_1 b_2 = (a_1 a_2 +(-1) b_1 b_2) + i (a_1 b_2 + a_2 b_1) \]
\end{defn}

\begin{defn}[Complesso coniugato]
Dato $z \in \C$, si definisce $\bar{z}$ complesso coniugato in questo modo:
\[z = a + i b \Rightarrow \bar{z} = a - ib \]

Notare che $\bar{\bar{z}} = z$. Notare che $z \bar{z} = (a^2 + b^2) + i \cdot 0 = a^2 + b^2 \in \R$ (sostituire nella formula del prodotto per convincersene).
\end{defn}

\begin{defn}[Modulo]
Definiamo modulo di un numero complesso $z$ la quantità $|z| = \sqrt{z \bar{z}} \in \R$. Notare che $\sqrt{z\bar z} = \sqrt{(a+ib)(a-ib)} = \sqrt{a^2+b^2}$
\end{defn}

\begin{defn}[Rapporto di numeri complessi]

Dati $z_1$, $z_2$ definiamo il rapporto $\dfrac{z_1}{z_2} = \dfrac{a_1 + i b_1}{a_2 + i b_2}$. È utile notare che questo è un numero complesso effettuando una furba sostituzione.

\[ \dfrac{z_1}{z_2} = \dfrac{a_1 + i b_1}{a_2 + i b_2} = \dfrac{a_1 + i b_1}{a_2 + i b_2} \dfrac{a_2 - i b_2}{a_2 - ib_2} = \dfrac{(a_1 + ib_1)(a_1 - ib_2)}{a_2^2 + b_2^2} = \dfrac{z_1 \bar{z_2}}{z_2 \bar{z_2}} = \dfrac{z_1 \bar{z_2}}{|z_2|^2}\] 
\end{defn}

\paragraph{Forma trigonometrica dei numeri complessi}

\begin{defn}[Forma trigonometrica]
Dato un $z \in \C$, esiste sempre un $\theta$ tale che $z = |z| (\cos \theta + i \sin \theta)$. Questo è ovvio se si distrubuisce il prodotto.

\[ z = |z| (\cos \theta + i \sin \theta) = a + i b \Rightarrow 
\begin{cases}
a = |z| \cos \theta = \sqrt{a^2+b^2} \cos \theta \\
b = |z| \sin \theta = \sqrt{a^2+b^2} \sin \theta \\
\end{cases}
\]

Di conseguenza l'angolo $\theta$

\[\begin{cases}
\cos\theta = \dfrac{a}{\sqrt{a^2+b^2}}\\
\sin\theta = \dfrac{b}{\sqrt{a^2+b^2}}\\
\end{cases}\]

\end{defn}




\paragraph{Forma esponenziale dei numeri complessi}

\begin{thm}[Formula di Eulero]

Vale l'identità \[ e^{ix} = \cos x + i\sin x\]

\end{thm}
Dimostrazione: Consideriamo la funzione $f:\R \to \C = \dfrac{\cos x + i \sin x}{e^{ix}}$. 

Consideriamo la derivata di $f(x)$, $f'(x) =(-\sin x + i \cos x)e^{-ix} + (- i \cos x + \sin x )e^{-ix} = 0$. 

Di conseguenza, $f$ è costante. Calcoliamo $f(0) = 1$.  $\qed$


Di conseguenza, è intelligente scrivere un numero complesso in questo modo:

\[ z = |z| (\cos \theta + i \sin \theta) = |z| e^{i \theta}\]

In questo modo, il prodotto e il rapporto di numeri complessi diventa molto più semplice da scrivere:

\[z_1z_2 = |z_1||z_2| e^{i(\theta_1 + \theta_2)}\]
\[\dfrac{1}{z} = \dfrac{1}{|z|}e^{-i \theta} \]

\[ z ^n = |z|^n e^{in\theta}\]




È inoltre furbo utilizzare queste formule per ricavare la formula di addizione di seno e coseno

\[ \cos (\alpha + \beta) + i \sin (\alpha + \beta) = e^{i(\alpha + \beta)} =  e^{i \alpha}e^{i\beta}  = \] \[= (\cos \alpha + i \sin \alpha)(\cos \beta + i \sin \beta) = (\cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta) + i (\sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta)\]

\[ 
\begin{cases}
\cos (\alpha + \beta) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \\
\sin (\alpha + \beta) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta \\
\end{cases}
\]


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.6 \textwidth]{immagini/formulaeulero.png}
\caption{Rappresentazione sul piano complesso dell'identità di Eulero}
\end{figure}



\subsubsection{Il logaritmo complesso}
Normalmente il logaritmo si definisce per la prima volta su $\R^+$, ma ha una naturale estensione anche su $\R \backslash \{0 \}$  e su $\C \backslash \{0\}$, con qualche piccolo problema. Abbiamo appena visto che un generico numero complesso è esprimibile come

\[z = \rho e^{i\theta}\]

Con $\rho$ e $\theta$ numeri reali. Possiamo quindi definire la funzione $\C \backslash \{0\} \to \C $

\[ \ln z = \ln \left(\rho e^{i\theta}\right) = \ln \rho + i\theta\]
 
Questa è una definizione pratica, che mostra effetivamente come fare i conti. La definizione vera è la stessa che si dà per i numeri reali, ovvero $w$ è logaritmo di $z$ se 

\[e^w = z\]

Questa definizione ha un problema intriseco, ovvero se io considero $v =  w + i2\pi$, si ha $e^v = e^we^{i2\pi} = e^w = z$, ovvero il logaritmo di un numero complesso non è unico. Per motivi matematici che non sono interessanti per queste dispense si preferisce comunque questa definizione di logaritmo. Ricordatevi quindi che in realtà

\[ \ln z = \ln \left(\rho e^{i\theta}\right) = \ln \rho + i\theta + i2k\pi, k \in \mathbb{Z}\]










\newpage
\subsection{Le funzioni iperboliche}
Definiamo due nuove funzioni a partire dalla funzione esponenziale.

\begin{defn}(Funzioni iperboliche)
Definiamo: 
\[
\begin{cases}
\cosh (x) := \dfrac{e^x+e^{-x}}{2} \text{     coseno iperbolico}\\
\sinh (x) := \dfrac{e^x - e^{-x}}{2} \text{     seno iperbolico} \\
\tanh (x) := \dfrac{\sinh (x)}{\cosh (x)} \text{     tangente iperbolica} \\
\end{cases}
\]

\end{defn}



La prima cosa che si domanda una persona quando vede queste funzioni è: perché accidenti le hai chiamate seno e coseno iperbolico se non ci assomigliano per niente? 

La domanda è legittima, ma ora vedremo che in verità ci assomigliano davvero tanto.


\begin{prop}[Identità fondamentale]
\[ \cosh^2 (x) - \sinh ^2(x) = \dfrac{e^{2x}+ 2 + e^{-2x}}{4} - \dfrac{e^{2x} - 2 + e^{-2x}}{4} = 1 \]

Estremamente simile a $\cos^2 x + \sin^2 x = 1$
\end{prop}

\begin{prop}
\[
\begin{cases}
\cosh (-x) = \cosh (x) \\
\sinh (-x) = -\sinh (x) \\
\tanh (-x) = - \tanh (x) \\
\end{cases}
\]
Sono banali verifiche. Notare che il coseno iperbolico è pari esattamente come il coseno, mentre il seno iperbolico è dispari come il seno.
\end{prop}


\begin{prop}[Derivate delle funzioni iperboliche]
Saltate pure questa proposizione se non sapete ancora cos'è una derivata. Verrà spiegato in dettaglio nella prossima sezione. 

In ogni caso, 

\[
\begin{cases}
\sinh ' (x) = \left(\dfrac{e^x-e^{-x}}{2}\right)' = \cosh (x) \\
\cosh ' (x) = \left(\dfrac{e^x+e^{-x}}{2}\right)' = \sinh (x) \\
\tanh ' x = \dfrac{1}{\cosh ^2 x} \\
\end{cases}
\]

Se parliamo di seno e coseno, invece, otteniamo le stesse identità ma con un segno meno per il coseno.
\end{prop}

\begin{note}[Formula di Eulero]
Ricordiamo la formula $e^{ix} = \cos x + i \sin x$, dove $i$ è l'unità immaginaria e $x \in \R$
\end{note}

\begin{prop}
\[
\begin{cases}
\cosh (ix) = \dfrac{e^{ix}+ e^{-ix}}{2} = \cos x\\
\sinh (ix) = \dfrac{e ^{ix} - e^{-ix}}{2} = i \sin x\\
\tanh (ix) = i \tan x \\
\end{cases}
\]
Si verifica facilmente queste formule sostituendo con la formula di Eulero. Questo spiega definitivamente la scelta di questo nome.
\end{prop}


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.6 \textwidth]{immagini/funziperboliche.png}
\caption{Grafico delle funzioni iperboliche}
\end{figure}

